<resources>
    <string name="app_name">Medical</string>
    <string-array name="issuetitle_array">
        <item>1. 여름철 하지정맥류 환자가 느는 까닭은?</item>
        <item>2. 감기 빨리 낫는 법</item>
        <item>3. 야외활동 중 골절사고 응급처치법</item>
        <item>4. 어깨와 목이 아프다고 합니다.</item>
        <item>5. 위암은 예방할 수 있는가?</item>
        <item>6. 하지 정맥류가 심하면 다리가 썩나요?</item>
        <item>7. 혈뇨가 나오면 신장내과에 가야 하나요, 비뇨기과에 가야 하나요?</item>
        <item>8. 담낭염 치료에는 어떤 방법이 있고, 수술은 언제 하게 되나요?</item>
        <item>9. 중성지방은 무엇이고 적정수준은 어느 정도인가요?</item>
        <item>10. 가슴이 답답한 것도 혈관건강과 관련이 있나요?</item>
        <item>11. 콜레스테롤수치란 무엇이고 적정수준은 어느 정도인가요?</item>
        <item>12. TSH(갑상선 자극 호르몬) 수치는 얼마가 정상이며, 수치를 통해 어떤 질병을 확인할 수 있나요?</item>
        <item>13. 제거했다는 용종이 왜 대장내시경을 받을 때마다 또 발견될까요?</item>
        <item>14. 혈당 정상수치는 어떻게 되며, 어느 범위부터 당뇨병 혹은 저혈당이 되는 건가요?</item>
        <item>15. 티눈이 생기는 원인은 무엇인가요? 한번 생기면 계속 늘어나나요?</item>
        <item>16. 감기증세와 비슷한 뇌수막염, 빠른 진단이 관건</item>
        <item>17. 고지혈증에 걸린 사람이 피해야 할 음식은 어떤 것이 있을까요?</item>
        <item>18. 봄철 주로 발생하는 알레르기 질환과 원인</item>
        <item>19. 같은 듯 다른 감기와 독감</item>
        <item>20. 봄철 탈모 예방 및 두피 관리</item>
    </string-array>
    <string-array name="issuecontents_array">
        <item>
            여름철 하지정맥류 환자가 느는 까닭은?\n\n
            여름철에는 하지정맥류를 치료받기 위해 병원을 방문하는 환자들이 많다.
            실제로 국민건강보험공단에서 지난 5년간 하지정맥류로 인한 월별 진료인원을 파악한 결과,6~8월 여름철 진료인원이 다른 계절에 비해 많은 것으로 나타났다.
            이는 더운 날씨로 인해 반바지, 치마 등 길이가 짧은 하의 착용이 늘어 핏줄이울퉁불퉁 튀어나오는 다리가 신경 쓰이기 때문인 것으로 생각된다.
            \n\n
            하지정맥류의 증상은 무엇일까?\n
            하지정맥류가 있으면 발이 무거운 느낌이 나고,
            다리가 쉽게 피곤해지는 것 같으며 때로는 통증, 욱신거림, 경련, 부종 등을 경험하기도 한다.
            하지정맥류 환자에게 어떤 증상을 경험하냐고 물었을 때, 어떠한 증상도 느끼지 못한다고 말하는 경우가 있는데
            이는 정맥 순환의 이상이 서서히 나타나 환자가 이를 증상으로 인식하지 못하기 때문이다.
            \n\n
            하지정맥류를 예방하기 위해서는 어떻게 해야 할까?\n\n
            장시간 서 있거나 앉아 있는 것을 피한다.\n
            직업적으로 장시간 서 있거나 앉아 있을 수 밖에 없다면 혈액 순환이 원활히 이루어 질 수 있도록 자세를 변화시키고
            근육의 수축과 이완을 반복하는 것이 좋다.\n
            다리를 높게 들어 올리고 쉰다.\n
            다리를 높이 올려 놓는 자세는 다리의 부종을 감소시키고 정맥의 순환을 촉진시키는 작용을 하기 때문에
            다리가 자주 붓는 경우에는 누운 자세에서 베개나 쿠션을 이용해 30~40cm 정도의 높이에 다리를 올리고 쉬는 것이 좋다.\n
            적정 체중을 유지한다.\n
            살이 찌면 이전에 비해 혈액량이 증가하고, 갑자기 늘어난 혈액량이 혈액 순환 장애를 일으켜 하지 정맥류를 유발 수 있어
            적정 체중을 유지해야 한다.\n
            가벼운 보행을 한다.\n
            다리를 움직이는 운동은 종아리 근육의 수축 및 이완을 도와 혈액순환 개선에 도움이 된다.
            걷기나 수영 등이 도움이 되지만 역기와 같은 운동은 정맥류를 유발할 수 있으므로 주의해야 한다.
        </item>
        <item>
            감기 빨리 낫는 법\n\n
            목감기에 걸렸을 경우 아이스크림과 같이 찬 음식이 좋다는 속설이 있다.
            먹고 싶은 음식이 우리의 몸에서 필요로 하는 음식이라고 생각하여 목감기에 걸렸을 때 찬 음식을 먹는 경우가 있지만
            이는 고열로 인한 건조감과 목 통증을 잠시 줄일 수 있겠지만, 궁극적으로는 목감기 치료 경과에 큰 도움이 되지는 않는다.\n\n
            열이 날 때에는 실내 환기를 자주 하고, 주변 온도를 서늘하게 유지해 주는 것이 좋다.
            옷을 아예 입지 않으면 추위로 인해 피부 혈관이 수축하여 오히려 열이 더 오를 수 있으므로 헐렁한 옷을 조금 얇게 입히고 두꺼운 요는 피하도록 하는
            것이 좋다. 또한 미지근한 물로 팔, 다리, 몸통 등 몸 전체를 닦아주면 열이 피부를 통해 발산되어 열을 낮출 수 있으며,
            보리차 혹은 카페인을 함유하고 있지 않은 차를 조금씩 자주 먹어 열로 인해 소실된 체내 수분을 보충하는 것도 중요하다.\n\n
            감기에 걸렸는데 하던 운동 계속 해야 할까?\n
            운동은 면역력을 증강시켜 감기를 예방하는데 효과적이다. 그렇다면 감기에 걸렸을 때는 어떻게 해야 하는지에 대한 의문이 생길 수 있다.
            앞서 말했듯이 운동은 면역력 증강에 도움이 되기 때문에 감기에 걸렸더라도 평소와 마찬가지로 몸에 무리가 가지 않는 선에서 운동을 하는 것이 좋다.
            하지만 이 때에는 복용 중인 감기약의 성분에 따라 주의를 기울여야 한다.\n\n
            감기약 중 코감기에 쓰는 울혈완화제(decongestant)는 심박수를 높이곤 하는데 운동 역시 심박수를 높인다.
            따라서 울혈완화제를 복용하고 운동을 하는 것은 심장에 무리를 주어 호흡이 가빠져 숨쉬기가 어려워질 수 있어 주치의와 상의가 필요하다.\n
            감기가 오래갈 때는 중이염, 부비동염(속칭, 축농증) 이나 폐렴의 가능성이 있어, 1-2 주 이상 감기 증상이 지속되거나,
            감기 후 기침이 8주 이상 지속될 때는 병원을 방문해 정확한 진단을 받아 보는 것이 적절하다.
        </item>
        <item>
            야외활동 중 골절사고 응급처치법\n\n
            골절 부위를 원상태로 돌려 놓으려고 무리한 시도를 하지 않는다. 골절 사고가 발생하였을 때 간혹 골절 부위를 원래대로 되돌려 놓으려고
            무리한 시도를 하는 경우가 있다. 이러한 행동은 골절이 일어난 주변부의 근육이나 혈관, 신경 등을 더 손상시킬 수 있어 삼가해야 한다.\n\n
            골절 부위를 고정시킨다.\n
            골절사고가 발생했을 때 가장 먼저 해야 할 일은 손상 부위를 가능한 움직이지 않도록 하는 것이다. 다친 부위를 심장보다 높게 올린 상태에서
            나무판자, 여러겹 접은 신문지, 종이 상자 등의 부목을 이용하여 골절부위가 움직이지 못하도록 고정해야 한다. 부목은 골절된 부위의 위 · 아래
            관절까지 포함시킬 수 있는 긴 것이어야 하고 폭은 골절된 부위보다 넓은 것이 좋다. 예를 들어 아래 팔에 골절이 생겼다면 손목과 팔꿈치 관절을
            포함할 수 있는 길이의 부목이어야 하고 손가락에 골절이 발생했다면 바로 옆에 있는 손가락까지 함께 부목으로 고정해야 한다.\n\n
            골절 직후 냉찜찔이 도움이 된다.\n
            골절 부위는 대부분 부어 오르고 열이 나는데 이 때에는 냉찜질이 도움이 된다. 냉찜질은 혈관을 수축시켜 부러진 뼈 주변에서 발생할 수 있는 출혈을
            감소시켜주고 차가운 느낌이 골절 부위의 통증을 덜 느끼게 하는 진통 효과를 가지고 있다.\n\n
            깨끗한 거즈나 천을 이용하여 지혈한다.\n
            골절 부위의 피부가 찢어져 피가 나는 경우는 개방성 골절 상황으로 외부의 감염성 물질이 뼈에 감염을 일으킬 수 있는 응급 상황이다.
            이 때, 하얀 소독솜을 사용해 지혈을 시도하는 경우가 있는데 이는 잘못된 응급처치법이다. 거즈가 아닌 소독솜을 사용하면 솜의 가느다란 털이 상처
            부위의 분비물과 엉겨 붙어 추후 병원에서 시행되는 후속 처치를 어렵게 할 수 있다.\n\n
            따라서 상처 부위에서 피가 나면 깨끗한 거즈나 천을 이용하여 지혈하는 것이 좋다.
            상처부위의 출혈을 멎게 하기 위해 흔히 가루 형태의 지혈제를 사용하는 경우가 있는데, 가루가 상처 부위의 염증을 악화시킬 수 있어 주의해야 한다.
        </item>
        <item>
            어깨와 목이 아프다고 합니다.\n\n
            Q. 저희 남편은 하루 종일 책상에 앉아 컴퓨터를 만지는 일을 하는데요. 어깨와 목이 아프다고 합니다.
            평소에 집에서 해 줄 수 있는 게 무엇이 있을까요?\n\n
            A. PC작업을 하는 직업을 가진 경우 VDT 증후군이 잘 생기는데 목부위나 어깨 뒷 근육의 근막통증후군,
            어깨 관절주위의 염증, 손목부위의 관절통 등이 주원인이 됩니다.\n\n
            가장 좋은 치료법은 예방이지만 증상이 생겼다면 일정기간의 휴식 및 작업환경의 교정이 필수적입니다.
            집에서 해주실 수 있는 방법으로는 냉온찜질 마사지등을 해주시는 것이 가장 좋은 방법입니다. 또한 남편께서도 작업하는 틈틈이 스트레칭 운동을 하시고
            작업량을 줄이고 휴식 등의 행동이 필요하리라 생각됩니다. 하지만 통증이 계속 지속된다면 재활의학과에서 통증 유발점에 차단주사를 시행하면 좋습니다.
        </item>
        <item>
            위암의 1차적 예방을 위한 6가지 방법\n\n
            위암에 관한 여러 가지 역학 연구 결과를 보면 개인의 잘못된 생활 양식과 음식 섭취 습관이 위암 발생과 관련이 있는 것으로 알려지고 있다. 이를 근거로 위암의 발생을 1차적으로 예방하기 위해서 지켜야 할 간단한 생활 습관과 음식 섭취시 중요 사항을 요약하면 다음과 같다.\n\n
            1. 균형 잡힌 영양가 있는 식사를 한다.\n
            2. 맵고 짠 음식, 태운 음식, 훈증한 음식 등을 피한다.\n
            3. 신선한 과일이나 야채를 충분히 섭취한다.\n
            4. 충분한 양의 우유나 유제품을 섭취한다.\n
            5. 과음을 피하고 금연한다.\n
            6. 스트레스 해소에 노력한다.\n
            정기적 위 내시경 검사로 조기 발견 가능\n
            위암을 조기 발견하기 위한 2차적 예방 방법으로 가장 좋은 것은 위 내시경을 정기적으로 시행하는 것이다. 그렇다면 과연 정기적인 위 내시경 검사가 위암의 조기 발견 및 위암으로 인한 사망률을 낮추는 데 얼마나 도움이 될까? 일본의 경우를 보면 그 해답이 나온다. 우리나라와 같이 위암이 많은 일본의 경우 1960년경부터 위암에 대한 집단 검진을 실시해 왔고 이러한 노력으로 1990년 영국에서, 전 세계 학자들이 모인 회의에서 집단 검진을 통해서 위암으로 인한 사망률을 낮출 수 있다는 인정을 받게 되었다.\n\n
            위암은 예방할 수 있는가?\n
            따라서 우리나라에서도 40세 이후의 중년은 정기적으로 위 내시경 검사를 받아야 하며 특히 위암의 가족력, 위선종, 위점막의 이형성, 위축성 위염, 장상피화생, 헬리코박터균 감염 등 고위험군에 속한 경우에는 매년 1회씩 검사를 받아 조기에 암 진행을 파악하는 것이 바람직할 것으로 생각된다.
        </item>
        <item>
            하지 정맥류가 심하면 다리가 썩나요?\n\n
            하지 정맥류로 병원을 찾는 환자들은 자신이 직접 다리에 혈관이 튀어나와 있는 것을 보고 오거나, 뒤에서 다리를 본 주위 다른 사람들이 하지 정맥류가 심하다고 하는 얘기를 듣고 오는 경우가 많습니다. 흔히 정맥류가 심하면 다리가 썩을 수 있으니 빨리 병원에 가라고 하는 말을 듣고 걱정을 많이 하면서 오는 분들도 많이 있습니다.\n\n
            결론부터 말하면 하지 정맥류가 아주 진행되지 않고서는 궤양이 생기지 않습니다. 흔히 말하는 혈액순환 장애, 다리가 썩는 병은 동맥혈, 즉 신선한 피가 다리에 가지 않아 발끝부터 다리 피부가 괴사되는 병으로 당뇨가 고혈압 등 동맥경화증이 있는 환자분들에게 발생합니다.\n\n
            하지 정맥은 다리에서 다 쓴 피가 빠져나가는 이른바 하수구 역할을 하는 혈관으로 피부 바로 아래 있는 피하 정맥의 기능이 떨어져 정맥혈이 심장으로 바로 올라가지 못하고 다리 쪽으로 역류될 때 정맥류가 발생하게 됩니다. 다리에 피가 계속 정체되어 있기 때문에 정맥류가 진행되면 다리가 오후가 되면 붓고 무겁고 피곤한 증상이 나타나게 됩니다. 여기서 좀 더 진행이 될 경우 발목 안쪽 복숭아뼈 근처에 검은 색소 침착이 나타나면서 그 주변이 가렵고 피부습진이 생기게 되며 이후 피부 궤양이 발생하여 점점 커지게 됩니다.\n\n
            따라서 정맥류 단독으로 있을 때는 다리가 썩는 경우까지 곧장 진행하지는 않으며, 피부에 검은 색소병변 및 가려움증, 습진 등이 발생한 경우 다리 궤양이 생길 수 있으므로 치료가 필요할 수 있습니다. 정맥류가 있더라도 발끝, 발가락에 궤양이 있다면 동맥경화증에 의한 궤양일 가능성이 높습니다.\n\n
        </item>
        <item>
            혈뇨가 나오면 신장내과에 가야 하나요, 비뇨기과에 가야 하나요?\n\n
            혈뇨의 원인은 성별과 연령에 따라 다릅니다. 40세 이상에서 암이나 양성 종양에 의한 혈뇨의 비율은 30%가 넘습니다. 그러나 40세 미만에서는 암이나 양성 종양 때문에 발생하는 혈뇨는 드물고 감염이나 결석에 의한 혈뇨는 나이와 상관없이 비슷하게 발생합니다. 소변 검사 상 이상한 형태의 적혈구, 일일 500mg 이상의 단백뇨를 동반한 혈뇨를 보이면 사구체질환으로 진단할 수 있으며 신장내과 전문의에게 진료를 받아야 합니다.\n\n
            육안적으로는 혈뇨가 관찰되나 현미경 검사 상 형태 이상의 적혈구가 관찰되지 않는다면 비사구체성 혈뇨를 의심해야 합니다. 특히, 40대 이후 여성의 혈뇨는 대부분 요로감염이 원인이므로 배뇨통(소변을 볼 때 통증을 느낌), 빈뇨(소변을 자주 봄), 급뇨(소변을 참지 못함), 두덩 상부의 통증, 백혈구뇨나 세균뇨가 동반되는 혈뇨는 세균감염에 의한 출혈성 방광염을 의심해야 합니다.\n\n
            비사구체성 혈뇨가 의심되면 방사선학적 검사를 시행하며 복부 동통 및 압통(피부를 눌렀을 때 통증을 느낌)을 동반할 때는 요로결석, 신장경색, 낭성 신질환, 유두괴사, 요로 폐색을 감별해야 합니다. 통증이 없는 육안적 혈뇨는 연령이 증가할수록 신세포암과 신우 및 요관의 이행상피세포암 등 비뇨기계 종양일 가능성이 커지므로 비뇨기과 진료가 필요합니다. 우선 초음파 검사를 실시하여 종양, 수신증, 결석 등이 보이면 방광경, 경정맥 신우조영술, 역행성 요관신우조영술, 복부단층 촬영 등의 정밀검사를 시행합니다.
        </item>
        <item>
            담낭염 치료에는 어떤 방법이 있고, 수술은 언제 하게 되나요?\n\n
            급성 담낭염의 중요한 원인인 담석의 치료에서 수술 이외에 시도할 수 있는 방법에는 내과적인 약물 치료와 체외 충격파쇄석술(충격파를 이용 담석을 깨서 작아진 돌이 저절로 빠져나올 것을 기대하여 치료하는 방법)이 있으나 일부 환자들에게서만 치료 효과를 기대할 수 있기 때문에 모든 담석증 환자에게 내과적 치료를 우선적으로 권장하지는 않습니다.\n\n
            한편 만성 담낭염의 경우에는 급성 담낭염과는 다르게 특별한 임상 증상과 연관되어 있지 않으며, 담석이 있을 때 동반되는 담낭의 병리학적 변화를 의미하는 경우가 많습니다. 따라서 만성 담낭염만으로 치료하지는 않으며, 대부분 담석으로 인해 수술을 하게 되는 경우에만 만성 담낭염을 관찰할 수 있습니다.
        </item>
        <item>
            중성지방은 무엇이고 적정수준은 어느 정도인가요?\n\n
            중성지방은 체내에서 합성되는 지방의 한 형태로 우리 몸의 여러 곳에 존재하고 있으며 칼로리 섭취가 부족한 경우 체내에서 에너지원으로 분해해 사용되기도 합니다. 그런데 중성지방의 양이 많아질 경우 체내에서 다양한 문제를 유발할 수 있습니다. 특히 혈액 내의 중성지방수치가 높아지면 심혈관계 건강이 위협받을 수 있습니다.\n\n
            중성지방이 증가해 체내에 축적되면 고중성지방혈증 같은 이상지질혈증이 발생할 수 있습니다. 이상지질혈증은 혈중 콜레스테롤이나 중성지방이 증가된 상태에서 발생할 수 있는 질병으로 당질 위주의 식사를 하는 사람에게 나타날 위험성이 높습니다.\n\n
            중성지방은 150mg/dL 미만인 경우 ‘정상’, 150~199mg/dL인 경우 ‘경계’, 200mg/dL 이상인 경우에 ‘높음’으로 진단합니다.\n\n
            대개 공복채혈을 원칙으로 하지만 공복이 아닌 상태로 채혈한 경우 중성지방이 200mg/dL 미만으로 측정됐다면 고중성지방혈증의 가능성이 낮기 때문에 향후 공복상태로 재검할 필요는 없습니다.\n\n
            치료를 위해서는 기본적으로 식이요법, 운동, 체중조절 등 생활습관개선이 이뤄져야하며 증상에 따라 약물요법이 동반되기도 합니다.
        </item>
        <item>
            가슴이 답답한 것도 혈관건강과 관련이 있나요?\n\n
            혈관건강에 문제가 생겼을 때는 가슴이 답답할 수 있습니다. 이러한 증상이 나타나는 질환은 협심증, 심근경색이 대표적입니다. 대부분 심장으로 혈액을 공급하는 관상동맥에 문제가 생겨 심장에 충분한 혈액이 공급되지 못하기 때문입니다. 보통 심한 운동을 하거나 스트레스를 받는 등 몸에 무리가 가는 행동을 했을 때 발생하지만 일상생활에서도 갑자기 나타날 수 있어 의심증상이 발생하면 빠른 시간 내에 병원을 찾아야합니다.\n\n
            협심증환자는 ‘가슴이 조이는 것 같다’ ‘짓눌리는 것 같다’ ‘터지는 것 같다’거나 ‘뻐근하다’, ‘쥐어짜는 것 같다’, ‘답답하다’ 등 다양한 증상을 호소합니다. 이러한 증상은 혈관건강과 연관돼 있습니다. 협심증은 보통 평소에는 괜찮다가도 운동을 하거나 스트레스를 받을 때, 피로가 누적됐을 때 등 몸에 무리가 가는 행동을 했을 때 발생하기 쉽습니다. 심장이 요구하는 산소량과 영양공급량은 많아지는데 동맥경화 때문에 혈관이 좁아져 혈류량이 증가하지 않아 산소와 영양을 충분히 공급하지 못하기 때문입니다.\n\n
            심근경색은 심장으로 혈액을 공급하는 관상동맥이 완전히 막혀 심장근육의 일부가 죽는 상태가 되는 것을 말합니다. 관상동맥에 갑자기 혈전이 가득 차게 되면 가슴이 답답하거나 아프며 혈압이 떨어져 얼굴이 창백하게 변하거나 구역질, 식은땀 등의 증상을 보입니다. 혈류가 멈추면 심근이 괴사하기 시작하고 그 범위도 점점 넓어지며 심하면 심장마비에까지 이를 수 있습니다.\n\n
            이들 질환을 예방하려면 혈관이 두꺼워지고 혈관 내부에 노폐물이 쌓이는 증상인 동맥경화를 가장 먼저 막아야합니다. 매일 30분씩 걷거나 조깅하는 것이 도움이 되며 기름진 음식보다 채소 위주의 식생활을 습관화해 체중관리에 만전을 기해야 합니다. 특히 흡연은 협심증을 악화시키는 주요 요인인 만큼 반드시 금연해야 합니다.
        </item>
        <item>
            콜레스테롤수치란 무엇이고 적정수준은 어느 정도인가요?\n\n
            콜레스테롤수치란 혈액 내에 들어있는 콜레스테롤의 양을 말합니다. LDL 콜레스테롤 수치가 130mg/dL 미만, 총 콜레스테롤수치가 200mg/dL 미만, 중성지방 수치가 150mg/dL 이하, HDL 콜레스테롤 수치가 40mg/dL 이상이면 적정수준으로 진단합니다.\n\n
            콜레스테롤수치란 혈액 내에 들어있는 콜레스테롤의 양을 숫자로 표현한 것입니다. 대개 혈중 콜레스테롤을 수치화해 적정수준과 위험수준을 나누는 항목은 총콜레스테롤, 중성지방, HDL 콜레스테롤 및 LDL 콜레스테롤 등의 4가지 종류가 있습니다.\n\n
            흔히 고지혈증이라고 해서 콜레스테롤 수치는 높으면 모두 나쁘다고 생각하지만 HDL 콜레스테롤의 경우는 오히려 좋은 콜레스테롤로 높을수록 좋습니다. 이러한 이유로 한국지질동맥경화학회에서는 고지혈증이라는 용어 대신 지질수치에 이상이 생겼다는 의미에서 이상지질혈증이라는 용어를 추천하고 있습니다.\n\n
            바람직한 총 콜레스테롤수치는 200mg/dL 미만이며 200~239mg/dL은 경계수준, 그리고 240mg/dL 이상은 고콜레스테롤혈증이라고 합니다. 평소 총 콜레스테롤을 200mg/dL 이하로 유지하는 것이 중요합니다. 중성지방이 200mg/dL을 초과하면 고중성지방혈증이라고 합니다.\n\n
            LDL 콜레스테롤은 130mg/dL 미만이면 바람직한 수준이며 130~159mg/dL이면 경계수준, 그리고 160mg/dL이상이면 높은 것으로 규정합니다. 하지만 일반적으로 당뇨병 환자는 LDL 콜레스테롤을 100mg/dL 이하로, 심장병환자는 70mg/dL 이하로 조절해야 바람직합니다.\n\n
            HDL 콜레스테롤이 40mg/dL 이하이면 문제가 됩니다. HDL 콜레스테롤이 저하되는 원인은 나쁜 식사습관, 운동부족, 비만, 흡연, 스트레스의 축적 등입니다. 따라서 생활습관, 특히 개선된 식생활과 운동 등을 습관화하는 것이 치료의 첫걸음이라고 할 수 있습니다.\n\n
            콜레스테롤수치가 높게 나왔다고 해서 크게 걱정할 필요는 없습니다. 이는 식생활과 생활습관에 따라 쉽게 변화될 수 있기 때문입니다. 이러한 사실을 항상 명심하고 평소 일상생활 속에서 꾸준히 관리할 수 있도록 노력하는 것이 현명한 방법입니다.
        </item>
        <item>
            TSH(갑상선 자극 호르몬) 수치는 얼마가 정상이며, 수치를 통해 어떤 질병을 확인할 수 있나요?\n\n
            갑상선 자극 호르몬(TSH)은 뇌하수체에서 분비되며 갑상선을 자극하여 갑상선 호르몬을 생성하고 방출하게 하는 역할을 합니다. 정상 참고치는 0.4~4.0uU/mL이지만 이는 병원이나 검사실의 측정 방법에 따라 약간의 차이가 있을 수 있습니다.\n\n
            시상하부(hypothalamus)-뇌하수체(Pituitary)-갑상선(Thyroid gland)는 하나의 축을 이루고 있어 시상하부에서 갑상선 자극호르몬 방출호르몬(TRH)이 분비되면 이것이 뇌하수체를 자극하고, 뇌하수체에서 갑상선 자극 호르몬을 분비하여 갑상선을 자극하면 갑상선에서 갑상선 호르몬이 분비됩니다. 이러한 축은 또한, 보상을 일으키는 하나의 되먹임 기전(feedback mechanism)을 이룹니다. 갑상선 호르몬이 필요이상으로 증가하면 갑상선 자극 호르몬의 분비가 감소하여 갑상선 호르몬이 과다하게 생성되는 것을 방지하고, 반대로 갑상선 호르몬이 부족하면 갑상선 자극호르몬이 증가하여 갑상선 호르몬의 생성을 촉진합니다.\n\n
            따라서 시상하부나 뇌하수체의 기능이 과다한 상태에서는 갑상선 자극 호르몬 분비가 증가할 수 있습니다. 이외에도 일차성 갑상선 기능이상(저하와 항진)의 초기단계에는 갑상선 호르몬이 보상적으로 작용합니다. 풀어서 얘기하자면, 갑상선 기능 저하증 때에는 갑상선 자극호르몬이 증가하고, 갑상선 기능 항진증 때에는 갑상선 자극 호르몬이 감소하는 경과를 보입니다. 이는 갑상선 호르몬 자체의 측정보다 더 예민하게 갑상선 기능을 반영하므로 초기 검사로 유용하게 사용될 수 있습니다.\n\n
            그러므로 갑상선 자극 호르몬이 증가한 경우에는 가장 흔하게는 갑상선 기능 저하증, 갑상선 자극 호르몬이 감소한 경우에는 가장 흔하게는 갑상선 기능 항진증을 가장 먼저 의심할 수 있습니다. 그러나 이외의 다른 많은 질환들에 의해 이차적으로 갑상선 자극 호르몬의 수치는 변화할 수 있으므로 정밀 검사를 통한 원인 감별이 필요합니다.
        </item>
        <item>
            용종은 왜 자꾸 생길까요\n\n
            용종은 제거했는데도 왜 자꾸 생기는 것일까요? 전암 병변인 선종이 생기는 원인은 대장암의 발생 원인과 같다고 할 수 있습니다. 즉 일정 연령 이상이 지나면 대장 점막 조직에 유전자 이상이 축적되게 되어 발생하는 것입니다. 유전적 소인이나 후천적 요인(식이, 비만, 흡연 등)과 같은 요인도 관련이 있습니다. 또한 이전 대장내시경 검사에서 불량한 장 정결, 주름 사이에 위치하거나 납작한 형태 등으로 발견되지 않은 용종이 발견되는 것일 수도 있습니다.\n\n
            검사 주기는 언제가 좋을까요?\n
            그렇다면 대장내시경은 얼마 만에 한번씩 하는 것이 좋을까요? 이전 대장내시경 검사가 꼼꼼하게 잘 시행되었고 선종 등이 발견되지 않은 경우에는 다음 검진을 5년 이후에 받도록 권고하고 있습니다. 이는 선종이 진행암까지 자라는 데 걸리는 시간이나 대장내시경의 대장암 예방 효과에 관한 여러가지 연구 결과를 고려해 정한 간격입니다.\n\n
            선종의 개수가 2개 이하이면서 모두 1cm 미만이고 고이형성 선종이나 융모성 선종(암화 가능성이 높은 선종의 조직학적 소견)이 하나도 없는 경우라면 역시 5년 뒤 대장내시경을 받기를 권고합니다. 반면 선종의 개수가 3개 이상, 1cm 이상 선종이 있는 경우, 고이형성 선종이나 융모성 선종이 발견된 경우를 고위험군이라고 하며 이 경우에는 3년 뒤에 검사를 받아야 합니다.\n\n
            용종절제술을 받게 되면 반드시 의사선생님에게 절제한 용종의 개수, 조직형, 크기, 이형성증 정도 등을 물어보고 기록해두는 습관을 갖는 것이 좋습니다. 장 정결 등이 불량해 검사가 제대로 이루어지지 못한 경우에는 내시경을 시행한 의사 선생님과 다음 검사 간격을 상의합니다.\n\n
        </item>
        <item>
            혈당 정상수치는 어떻게 되며, 어느 범위부터 당뇨병 혹은 저혈당이 되는 건가요?\n\n
            8시간 동안 금식한 후 채혈하여 혈당을 측정하면 정상인은 일반적으로 100mg/dL 미만입니다. 만약 126mg/dL 이상으로 상승되어 있으면 당뇨병으로 진단하며, 그 사이의 값을 갖는 사람들은 공복혈당 장애로 당뇨병 발병의 위험이 증가되어 있는 것으로 판단합니다. 소변량이 많아지고 물을 많이 마시게 되는 당뇨병의 증상이 있고, 식사 시간과 상관 없이 측정한 혈당 값이 200mg/dL 이상이어도 당뇨병을 진단할 수 있습니다.\n\n
            또한, 8시간 이상 금식 후 75 gram 포도당 용액을 마신 뒤 두 시간 째 혈당이 200mg/dL 이상인 경우도 당뇨병입니다. 최근에는 3개월 동안의 혈당 평균수치를 대변하는 당화혈색소 값이 6.5% 이상인 경우에도 당뇨병으로 진단합니다. 하지만 당뇨병의 진단은 한 번의 피검사로 이루어지지 않으며, 2회 반복 측정하여 진단 기준을 만족해야 당뇨병으로 진단 할 수 있습니다.\n\n
            정상인의 공복 혈당은 대개 70mg/dL 이하로 떨어지지 않는데, 이는 우리 몸에는 혈액 속의 포도당이 일정하게 유지될 수 있도록 신경 및 내분비계에서 지속적으로 조절 작용을 하기 때문입니다. 만약 저혈당 증상이 있으면서 측정된 혈당 값이 70mg/dL 미만이고, 포도당 섭취를 통하여 저혈당의 증상이 호전되었다면 저혈당이 있었음을 증명 할 수 있습니다. 저혈당의 증상은 일반적으로 허기, 식은땀, 불안, 피로, 의식 저하 등으로 나타날 수 있는데, 간혹 전조증상 없이 바로 의식 저하로 나타나는 경우가 있어서 주의를 필요로 합니다.
        </item>
        <item>
            티눈이 생기는 원인은 무엇인가요? 한번 생기면 계속 늘어나나요?\n\n
            티눈은 만성적인 과도한 기계적 비틀림이나 마찰력에 의하여 발생하는 피부질환으로, 발에서 흔히 볼 수 있습니다. 앞서 설명한 두 가지 종류의 힘이 비교적 넓은 부위에 걸쳐서 작용하면 굳은 살이 발생하고, 국소부위에 힘이 집중되면 티눈이 발생하게 됩니다.\n
            티눈에는 딱딱한 형태와 무른 형태의 두 가지가 있는데, 딱딱한 형태의 티눈은 주로 발등 쪽 발가락이나 발바닥에 발생하고 무른 형태의 티눈은 발가락 사이에 주로 발생합니다. 병변을 깎아내면 가운데 가장 조밀한 부위에서 핵이 나타나게 됩니다.\n\n
            티눈은 전신성 또는 전염성 피부질환이 아니기 때문에 한번 생겼다고 그 수가 계속 늘지 않습니다. 반면 발바닥에 생긴 사마귀의 경우는 티눈과 구별이 어려운 경우가 종종 있습니다. 사마귀는 바이러스에 의한 전염가능한 피부질환이기 때문에, 압력이 가해지는 부위가 아닌 다른 곳에 티눈과 같은 피부병변이 생깁니다. 또한 그 수가 늘어날 경우에는 티눈이 아닌 발바닥 사마귀로 의심해 보아야 하며, 빠른 시일 내에 피부과 전문의를 찾아 정확한 진단을 받을 필요가 있습니다.
        </item>
        <item>
            감기증세와 비슷한 뇌수막염, 빠른 진단이 관건\n\n
            뇌는 단단한 두개골 안에 위치해 보호를 받고 두개골과 뇌 사이에는 다시 몇 개의 막이 있어 뇌를 보호하고 있는데 이것을 뇌막이라고 한다. 뇌수막염이란 바로 이 뇌막에 바이러스나 세균 등이 침입하여 생긴 염증을 가리키는 것으로 뇌막염이라 부르기도 한다. \n\n
            뇌수막염에 걸리면 초기 증상은 감기와 비슷하지만 대개 38℃ 이상의 고열과 함께 두통이 발생한다. 두통은 다른 열 질환에서 동반되는 두통보다 증상이 심하며, 목이 뻣뻣한 느낌이 들면서 앞으로 머리를 굽힐 수 없는 경부경직이나 구토 증세를 보인다.\n\n
            발생 원인이 매우 다양하고 원인균에 따라 증상 및 예후도 다양하다. 뇌수막염은 크게 바이러스 뇌수막염, 결핵 뇌수막염, 세균 뇌수막염으로 나뉜다. 바이러스 뇌수막염은 면역력에 문제가 없는 성인이라면 대증적인 치료만으로도 쉽게 호전이 가능하기 때문에, 의사 처방에 따라 해열제로 열을 내리고 영양 주사를 맞으면 1,2주 내에 대부분의 환자가 호전된다. 그러나 면역력이 약한 소아나 노인에서는 합병증이나 후유증을 초래하고 심한 경우 뇌염으로까지 진행될 수 있어 주의가 필요하다. 세균이나 결핵으로 인한 뇌수막염은 경과가 양호한 바이러스 뇌수막염과는 달리 치사율이 5∼10%로 높으며 치유된 후에도 인지기능장애, 뇌혈관장애 혹은 반복적인 경련발작 등 신경학적 후유증이 남는 수가 많다. 가장 좋은 진단방법은 뇌척수액 검사다. 검사는 뇌척수액의 압력, 백혈구의 성상과 개수, 단백질, 당의 양을 측정하고 직접 원인균을 도말, 배양하여 무균성 수막염과 세균성 혹은 결핵성 수막염을 구별하기 위해서는 반드시 필요한 검사다.\n\n
            뇌수막염의 증상은 초기에는 원인이 바이러스이든지 세균이든지 증상이 비슷하기 때문에 원인균을 구별하는 뇌척수액 검사를 통하여 빨리 진단하고, 세균에 의한 것이라면 적절한 항생제를 선택해서 제때 치료를 해주어야 후유증을 최고화할 수 있다.\n\n
            바이러스성 뇌수막염은 주로 감염된 사람의 대변이나 침, 가래, 코 분비물과 같은 호흡기 분비물을 통해서 옮기는데, 감염된 사람이 만진 것을 건드리거나 악수를 한 뒤 코나 입, 눈 등을 비빌 때 쉽게 감염 될 수 있다. 예방을 위해 외출 후에는 손과 발을 깨끗하게 씻고 양치질을 해야 한다. 정수기 물 또한 끓여 먹는 것이 좋으며, 음식은 항상 익혀서 먹어야 한다. 유행하는 시기에는 사람이 많이 모이는 곳에는 가지 않는 것이좋으며 충분한 수면과 적절한 영양섭취를 통해서 면역력을 키우는 것도 좋은 방법이다.
        </item>
        <item>
            고지혈증에 걸린 사람이 피해야 할 음식은 어떤 것이 있을까요?\n\n
            1. 고지혈증 식이요법의 기본 원칙은 다음과 같습니다.\n\n
            표준 체중을 유지하고 균형된 식사를 합니다.\n
            지방(특히 포화지방산) 섭취를 제한합니다.\n
            콜레스테롤 섭취를 제한합니다.\n
            중성지방 섭취를 제한합니다.\n
            섬유소가 풍부한 식사를 합니다.\n
            과다한 염분 섭취를 주의합니다.\n\n
            2. 지방섭취를 줄이기 위해 다음과 같은 방법이 있습니다.\n\n
            쇠고기, 닭고기, 돼지고기 등은 살코기를 사용하며 눈에 보이는 기름은 제거합니다. (삼겹살, 갈비, 족발 등은 피하고 닭 껍질은 벗겨서 먹도록 합니다.)\n
            가공된 고기(햄, 베이컨, 치즈, 소시지, 핫도그, 어묵 등)는 지방이 많으므로 먹지 않도록 합니다.\n
            생선에도 콜레스테롤이 있으나 포화지방산이 적으므로 같은 양이라면 고기류에 비해 생선을 자주 먹는 것이 좋습니다.\n
            우유보다는 가능하면 지방 함량이 적은 두유나 저지방 우유, 저지방 요구르트 등으로 바꾸어 드십시오.\n\n
            3. 피하는 것이 좋은 음식들은 다음과 같습니다.\n
            1) 포화지방산이 많이 함유된 식품\n
            쇠고기(쇠갈비, 쇠꼬리 등), 돼지기름(돼지갈비, 삼겹살 등)\n
            우유 등 유제품(버터, 치즈 등)\n
            코코넛유, 팜유(라면, 과자, 팝콘, 커피프림)\n
            2) 콜레스테롤이 많이 함유된 식품\n
            계란 노른자, 생선알(명란젓), 생선내장(창난젓), 내장(간, 곱창, 순대 등), 쇠기름(쇠꼬리, 쇠갈비), 장어, 미꾸라지, 오징어, 문어, 새우, 버터, 베이컨, 소시지, 햄\n
            3) 중성지방은 당질의 과다 섭취에 의해서도 증가되기 때문에 다음과 같은 단당류도 피하는 것이 좋습니다.\n
            사탕, 꿀, 엿, 잼, 과자, 케이크 류, 초콜릿, 아이스크림, 시판되는 주스 류, 청량음료, 젤리 등
        </item>
        <item>
            봄철 주로 발생하는 알레르기 질환과 원인\n\n
            요즘같이 일교차가 크면 기관지 점막이나 코 점막이 예민한 호흡기 알레르기 환자들은 계절의 변화에 민감하게 반응한다. 이런 증상은 감기와 유사하여 천식이나 비염을 간과하는 경우가 많다. 계절적인 기후 변화 외에 환절기에 환자들의 증상을 악화시키는 요인으로는 중국에서 불어오는 황사, 자작나무, 참나무에서 날리는 꽃가루도 중요하다. 특히 알레르기 환자들은 이런 미세먼지와 꽃가루로 인해 기관지뿐 아니라 피부도 예민해지기도 하며, 아토피 피부염이 있는 경우에는 환절기에 피부가 건조해지면서 증상이 심해질 수 있다.\n\n
            알레르기 천식\n\n
            알레르기 천식은 공기를 흡입하면서 들어온 외부 알레르기 물질이 알레르기 염증을 일으키는 것이다. 알레르기 염증이 발생된 기관지에서는 알레르기 물질, 매연, 찬공기 등에 노출되면서 기관지 평활근이 수축하게 되어 숨이 차거나 기침이 발생한다. 이러한 증상은 급성으로 지속되어 위험한 경우도 있으나 대개는 증상의 호전과 악화를 반복한다.\n
            집먼지진드기, 꽃가루, 곰팡이, 애완동물의 털과 비듬, 바퀴벌레 같은 벌레 부스러기 등과 작은 입자들은 호흡기를 통해 흡입되어 기도에 알레르기 염증을 유발할 수 있다. 일부 환자들은 음식물, 음식물첨가제, 약물 등에 의해서도 호흡기 알레르기 증세가 나타나거나 악화될 수 있다.
            아직까지 알레르기 천식의 확실한 예방법은 알려져 있지 않다. 소아 알레르기 질환의 경우에는 특징적으로 영유아기에 아토피 피부염을 보이던 환자가 후에 알레르기 천식 또는 알레르기 비염으로 이행하는 알레르기 행진(allergicmarch)의 양상을 보이는 경우가 많아 이런 경로를 조기에 발견하는 것이 중요하다. 또한 알레르기 질환은 가족력의 빈도가 높기 때문에 부모가 알레르기 질환이 있을 경우, 자녀들에게 알레르기 질환이 발생할 가능성이 높으므로 주의와 관심을 요한다.\n\n
            알레르기 결막염\n\n
            알레르기 유발 물질이 눈의 결막에 접촉하여 결막에 알레르기성 염증이 발생하였을 때 이를 알레르기 결막염이라고 한다. 눈이나 눈꺼풀의 가려움증, 결막의 충혈, 눈의 화끈거림을 동반한 전반적인 통증, 눈부심, 눈물 흘림과 같은 증상을 주로 호소하며, 이외에도 결막이 부풀어오르는 증상(결막 부종), 눈꺼풀이 부풀어오르는 증상이 동반되어 나타날 수 있다.\n
            알레르기를 일으키는 물질을 피하는 것이 가장 중요한 치료이지만, 정확한 항원을 찾기가 어려워 대부분 증상 치료에 중점을 두게 된다. 치료는 다른 알레르기 질환들과 마찬가지로 회피요법과 약물치료의 두 가지 방법으로 크게 나눌 수 있다.\n
            회피요법은 원인이 되는 물질을 알고 있는 경우 적극적으로 생활환경에서 원인 항원에 노출되는 것을 피하는 것으로, 알레르기 결막염의 치료에서 가장 중요한 방법이다. 원인물질은 피부항원접촉검사로 알 수도 있지만, 대개의 경우 생활환경에서 증상의 발생 또는 악화를 통해 원인물질을 유추해 볼 수 있다. 약물치료는 항히스타민제, 비만세포안정제, 스테로이드 점안제, 혈관수축 점안제 등을 사용한다.
        </item>
        <item>
            같은 듯 다른 감기와 독감\n\n
            옛말에 “오뉴월 감기는 개도 안 걸린다.”라는 말이 있다. 이 때문에 감기는 겨울에 유행하는 질병으로 생각하기 쉽지만, 사실은 그렇지 않다. 감기는 면역력과 바이러스에 의해 발생하는 질환으로 환절기에도 충분히 발생할 수 있다. 환절기에는 낮과 밤의 일교차가 커지는데, 우리의 몸은 외부의 기온 변화에 따른 체온의 변화를 막아 체온을 일정하게 유지하려는 성질이 있다. 그러나 외부의 기온 차이가 너무 심하면 우리의 몸이 이에 적응하지 못하여 면역력이 저하되고 그로 인해 여러 질환이 발생한다. 그 중 하나가 감기이다. 이러한 감기에 대해 그 증상이 심해진 상태가 독감이라고 생각하는 사람들이 종종 있다. 하지만 감기와 독감은 원인, 증상, 합병증 등에서 차이가 나는 전혀 다른 질환이다.\n\n
            감기와 독감 : 원인\n
            감기는 200여 개 이상의 서로 다른 종류의 바이러스가 일으키는 질환으로 리노바이러스와 코로나바이러스가 대표적이다. 늦봄과 초가을 환절기에는 리노바이러스가 많고, 추운 한겨울에는 코로나바이러스가 많다. 독감은 인플루엔자 바이러스가 원인이 되어 나타나는 질환으로 A, B, C 세가지 형태가 있다. 그 중 A형이 변이를 자주 일으켜 2009년 유행했던 신종 인플루엔자와 같이 전 세계적으로 대유행을 일으키는 바이러스의 90%를 차지한다.\n\n
            감기와 독감 : 증상\n
            감기는 바이러스에 노출된 지 1~3일 후에 증상이 나타나지만, 바이러스가 코와 목을 포함한 상부 호흡기계에 어느 정도 침투했는가, 환자의 연령, 보유질환, 면역상태에 따라 증상의 정도가 달라진다. 일반적으로는 재채기, 콧물, 코막힘, 인후통, 기침, 객담, 근육통 등의 증상이 나타난다. 발열 증상의 경우 성인에게는 거의 없거나 열이 나더라도 미열에 그친다. 하지만 소아에게서 발열 증상은 흔하게 보인다. 감기 증상은 1~2주 내에 특별한 치료 없이 호전된다. 하지만 다음과 같은 증상이 나타날 경우에는 감기로 인한 여타의 합병증이 의심되기 때문에 주의를 기울여야 한다.\n
            독감은 두통, 발열, 오한, 근육통, 피로감/식욕부진 등의 전신 증상이 갑자기 발생하면서 인후통, 기침, 콧물/코막힘 등의 호흡기 증상이 동반되는 양상을 보인다. 하지만 감기와 유사하게 발열 증상 없이 호흡기 증상만을 보이는 경우도 있기 때문에, 기침을 하거나 목이 아프다고 해서 무조건 감기에 걸렸다고 속단해서는 안 된다.\n\n
            감기와 독감 : 예방\n
            감기와 독감에 걸리지 않기 위해서는 손을 자주 씻어 손에 묻어 있을 수 있는 감기 바이러스를 없애고, 손으로 눈 · 코 · 입을 비비지 않아야 한다. 샤워를 할 때에는 뜨거운 물이 아닌 미지근한 물을 사용하여 몸의 급격한 체온 변화에 다른 면역력 저하를 피하는 것이 좋다. 또한 공기가 건조해지면 기도 역시 건조해져 감기에 걸리기 쉬우므로 적절한 습도(40-60%)를 유지하는 것이 중요하다. 어린이는 성인에 비해 바이러스에 감염될 가능성이 높기 때문에 되도록이면 사람들이 많이 모이는 장소는 피하는 것이 좋다.
        </item>
        <item>
            봄철 탈모 예방 및 두피 관리\n\n
            우리나라 인구의 1/5이 탈모 환자일 정도로 탈모로 고민하고 있는 사람이 점점 늘고 있다. 게다가 탈모 환자의 연령도 낮아져, 과거 중년 이후 남성의 고민으로 여겨졌던 탈모가 최근에는 10대부터 청년, 중 장년층까지 남녀노소 모두의 관심사가 되었다. 특히 추운 겨울철이 지나고 따뜻한 봄이 되면 탈모로 고민하는 인구는 더욱 증가한다.\n\n
            봄철 탈모가 증가하는 이유는 무엇일까?\n
            계절의 특성상 봄에 탈모가 심해질 수 있다. 봄에는 겨울에 비해 신진대사가 활발해지고, 봄철 큰 일교차는 두피 유수분 균형을 깨뜨려 두피에 각질과 지방 형성이 증가하기 때문이다. 여기에 황사나 꽃가루, 미세먼지 등 외부 자극 요소가 많아져 두피의 모공을 막아 두피 호흡을 방해함으로써 모낭세포의 활동이 저하되는 것이 탈모를 더 촉진시키는 역할을 한다. 또 황사 바람에 의해 가늘어진 모발은 탈모를 유발하거나 악화시킬 수 있다.\n\n
            탈모를 예방하는 세척법\n
            우선 자신의 두피에 맞는 샴푸를 사용한다. 지성 두피에는 세정력이 높고 컨디셔너 성분이 적은 샴푸를, 건성 두피와 손상된 모발에는 세정력이 낮고 컨디셔너 성분이 상대적으로 많은 제품이 좋다. 머리는 하루에 한 번 감는 것이 좋으며, 머리를 감지 않고 노폐물과 불순물을 방치할 경우 오염물이 모근을 막아 더 심한 탈모를 야기할 수 있으므로 노폐물과 불순물을 깨끗이 씻어내야 한다. 머리를 감을 때에는 미지근한 물을 이용하고, 머리를 말릴 때에는 자연바람으로 말린다.\n\n
            탈모에 좋은 음식\n
            기본적으로 모발 성장에 필수적인 영양소인 단백질과 비타민, 특히 비타민 B가 많이 들어 있는 음식이 좋다. 예를 들어, 달걀은 단백질과 비타민 B군에 속하는 비오틴 성분이 풍부한데 이는 탈모증, 지루피부염 등에 좋다. 다음으로, 머리카락 건강에 좋은 미네랄과 셀레늄이 함유되어있는 아몬드, 땅콩 등의 견과류가 있다. 또한 오메가 3 지방산의 종류인 알파-리놀레산도 함유되어 혈중 중성지방을 낮추는 데에도 도움이 된다.\n
            위에 언급한 음식들이 모발 성장과 영양에 중요하지만, 음식만으로 탈모를 치료하기 어렵고 약물과의 상호작용을 고려해야 하므로, 탈모 치료시에 전문의와 상의하는 것이 적절하다.\n\n
            탈모 방지제로 탈모를 예방할 수 있을까?\n
            의학적으로는 탈모 방지제라고 따로 구분된 약품은 없다. 대부분의 탈모 치료제 혹은 발모제는 탈모를 방지하는 효과를 가지고 있다. 가장 널리 사용되고 의학적으로 입증된 치료제의 하나인 미녹시딜(Minoxidil)과 피나스테라이드(Finasteride)를 외관상 탈모가 심하지 않은 환자에게 사용하여 탈모 진행을 미리 막을 수는 있지만, 현재는 탈모가 없으나 미래에 탈모가 발생할 것을 예방하기 위해 이러한 약을 사용하는 데에는 의사들에 따라서 견해 차이가 있다.
        </item>
    </string-array>
</resources>